% !TeX root = ../main.tex

\chapter{Минимальный документ}\label{sec:Minimal}

\epigraph{\textit{Я определил междустрочный интервал в стиле "<Нормальный">, но после распечатки обнаружилось, что во второй главе пара абзацев была не в этом стиле. Теперь сместилась нумерация страниц и придется почти всё перепечатывать\dots}}{Пользователь \textit{Microsoft\Reg Word\Reg}}

После установки системы \LaTeX{} и интегрированной среды разработки для неё, можно приступать к созданию документов. Для начала, рассмотрим минимальный пример полного и корректного документа на русском языке.

\vspace{5pt}
\inputminted[label=10\_minimal.tex]{LaTeX}{examples/10_minimal.tex}

После компиляции данного кода, в той же папке появится PDF файл с одной страницей, которая будет выглядеть следующим образом (здесь и далее, документ формата А4 приведен в масштабе).

\begin{figure}[H]
\centering
\fbox{\includegraphics[width=0.5\textwidth]{../examples/10_minimal.pdf}}
\end{figure}

Структура документа на языке \LaTeX{} представляет из себя две части~"--- \textbf{преамбулу} и \textbf{текст документа}.

\begin{minted}{LaTeX}
\documentclass{...}
% Преамбула
\begin{document}
    % Текст документа
\end{document}
\end{minted}

В преамбуле производится настройка параметров документа, а внутри окружения \kw{document} находится содержимое документа. Такая структура отделяет форматирование от содержания, что является огромным плюсом при работе со сложными и объемными документами.

\kw{\textbf{\textbackslash documentclass}\{\}} задаёт определенные параметры документа по"~умолчанию. Далее представлено несколько основных классов:

\begin{itemize}
\item \kwb{article} (статья);
\item \kwb{report} (отчет);
\item \kwb{book} (книга);
\item \kwb{slides} (презентация);
\item \kwb{extreport} (класс \kwb{report} с расширенными возможностями настройки);
\item и т.д.
\end{itemize}

В CTAN можно найти множество полезных классов, например, \textbf{disser} для оформления диссертаций в соответствии с ГОСТ. Также особого внимания требует класс \textbf{memoir}, предназначенный для оформления книг. Работа с ним в корне отличается от стандартных подходов, рассмотренных в данном пособии, и в некоторых случаях, настройки \textbf{memoir} могут быть удобнее.

Основные элементы языка \TeX~"--- это \textbf{команды} и \textbf{окружения}. Полный синтаксис \textit{команды} включает в себя обязательные параметры (в фигурных скобках) и опциональные (в квадратных скобках перед обязательными). При необходимости передать несколько параметров, их необходимо разделять запятыми.


\begin{center}\framebox{\kw{\small
\textbf{\textbackslash <команда>}[<необязательные параметры>]\{<обязательные параметры>\}
}}\end{center}


\textit{Окружение} начинается командой \textbf{begin} и заканчивается командой \textbf{end}. Параметром этих команд является название окружения. Однако, у окружения могут быть свои параметры, таким образом, полный синтаксис окружений следующий:

\begin{minted}{LaTeX}
\begin{<окружение>}[<необязательные параметры>]{<обязательные параметры>}
	<содержимое окружения>
\end{<окружение>}
\end{minted}

Список наиболее часто используемых окружений:

\begin{itemize}
\item \kwb{document} (строго одно в любом документе);
\item \kwb{itemize} (маркированный список (аналогичный данному списку));
\item \kwb{enumerate} (нумерованный список);
\item \kwb{figure} (оформление рисунка);
\item \kwb{table} (оформление таблицы);
\item \kwb{equation} (простая формула);
\item и т.д.
\end{itemize}

Преамбула рассматриваемого минимального документа состоит в основном из команд \kw{\textbf{\textbackslash usepackage}[<настройки>]\{<пакеты>\}}. Данная команда подключает один или несколько пакетов, которые указываются в качестве обязательных параметров и позволяет передать настройки пакета через опциональные параметры (если пакет имеет настройки). Какие настройки имеет пакет и какие дополнительные возможности он привносит, можно узнать из его документации на CTAN.

Однако, не все существующие пакеты имеются в CTAN и устанавливаются автоматически. К сожалению в \LaTeX{} отсутствует наиболее популярный в России шрифт \textbf{Times~New~Roman} из за лицензионных ограничений. Однако, существует пакет (\kwb{pscyr}), позволяющий использовать в документах высококачественные кириллические шрифты, в том числе, \textbf{Free~Times~New~Roman}. К сожалению, \textbf{Times~New~Roman} является единственным шрифтом, гарантированно удовлетворяющим стандартам печатной продукции в России. Другие шрифты (даже очень похожие внешне) если и используются в таких документах как дипломные и диссертационные работы, то только "<на свой страх и риск">.

Одним из похожих на \textbf{Times~New~Roman} шрифтов является шрифт \textbf{Tempora}. Он абсолютно свободный и имеется в CTAN, использовать его можно просто подключив один пакет. Никакой дополнительной настройки не требуется.

\begin{minted}{LaTeX}
\usepackage{tempora}
\end{minted}

Текст данной книги набран шрифтом \textbf{Tempora}, и если существенное отличие в начертании букв "<Э"> и строчной курсивной "<\textit{z}"> от \textbf{Times~New~Roman} не являются критическими для Вашей задачи, можете пропустить раздел \ref{sec:pscyr} и использовать шрифт \textbf{Tempora} вместо \textbf{Free~Times~New~Roman} из пакета \textbf{PSCyr}.

